\textbf{Kurzfassung:}\hspace{0.3cm} Im Zentrum des \textit{Model-Driven Software Development} (MDSD)stehen Modelle, welche häufig durch Teams entwickelt werden. Um in einem Team mit Modellen zuarbeiten, werden Versionsverwaltungswerkzeuge benötigt. Eine Hauptaufgabe dieser Werkzeuge ist dasVergleichen von verschiedenen Versionen oder Varianten eines Modells. Um zwei Modelle miteinanderzu vergleichen wird eine Differenz zwischen den beiden Modellen durch ein speziellesDifferenzwerkzeug berechnet. Da es eine Vielzahl von verschiedenen Modelltypen gibt, müssen dieDifferenzwerkzeuge generisch arbeiten um mit allen Modelltypen umgehen zu können. Dadurch entstehtallerdings das Problem, dass die Differenz zwischen zwei Modell Versionen nur auf Basis der internenRepräsentation der Modelle angegeben werden kann. Die Differenzen auf Basis der internen Darstellungwerden hier als  low-level Änderungen bezeichnet. Solche low-level Änderungen sind aber fürEntwickler die nur die externe Repräsentation der Modelle kennen schwer zu lesen. Diese Arbeit setztsich damit auseinander die Lesbarkeit der Differenzen zu verbessern, indem den low-level Änderungenwieder bestimmte Editieroperationen zugeordnet werden.% Die Änderungen einer Editieroperation werden durch eine s.g. Editierregel vorgegeben. Das Auslesen% der Editieroperation aus der Differenz wird durch die s.g. Erkennungsregeln erledigt. Eine% Erkennungsregel sucht in der Differenz nach einem Muster von low-level Änderungen die zu der% entsprechenden Editierregel passen. Anschließend werden die low-level Änderungen zu einer% Editieroperation in einem s.g. Semantic-Change-Set gruppiert.Dieser Prozess wird hier als Semantic-Lifting bezeichnet.\vspace{1cm}\textbf{Abstract:} \hspace{0.3cm} Models are in the center of \textit{Model-Driven SoftwareDevelopment} (MDSD) and they are often developed in teams. To comply with the task of sharing amodel among team members we need special version management tools. One main task of a versionmanagement tool is the comparison of different model versions. We also need special model differencetools to calculate the changes between the two models. The algorithms of the difference tools haveto deal with many different model types. Instead of developing an individual algorithm for eachmodel type, the difference tools have to be generic. One problem of a generic difference algorithmis that it has to compare the models based on their internal representation. Thus, difference toolsinitially derive low-level changes from the internal representation of a model. But the low-levelchanges are often incomprehensible for normal tool users, who usually prefer model changes to beexplained in terms of edit operations that are available from a user's point of view. So the primarygoal here is to increase the readability of the difference by lifting the low-level changes to thelevel of user edit operations. We will call this process Semantic-Lifting.